\chapter{La grammaire}
%*********************
\section{Les unités lexicales}
%=========================
\NoRegle{1}{\it unité-lexicale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it mot-clé}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chaîne-littérale}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it opérateur}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it ponctuation}\\ 
\\
\NoRegle{2}{\it unité-lexicale-du-pp}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nom-fichier-inclusion}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-caractère}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chaîne-littérale}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it opérateur}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it ponctuation}\\ 
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}tout caractère non blanc qui ne peut être une des entités
		  précédentes
\section{Les mots-clés}
%==================
\NoRegle{3}{\it mot-clé}~: un parmi\\
\hspace*{19mm}\verb|auto         double    int        struct|\\
\hspace*{19mm}\verb|break        else      long       switch|\\
\hspace*{19mm}\verb|case         enum      register   typedef|\\
\hspace*{19mm}\verb|char         extern    return     union|\\
\hspace*{19mm}\verb|const        float     short      unsigned|\\
\hspace*{19mm}\verb|continue     for       signed     void|\\
\hspace*{19mm}\verb|default      goto      sizeof     volatile|\\
\hspace*{19mm}\verb|do           if        static     while|\\

\section{Les identificateurs}
%========================
\NoRegle{4}{\it identificateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it non-chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it non-chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
\\
\NoRegle{5}{\it non-chiffre}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|_  a  b  c  d  e  f  g  h  i  j  k  l  m|\\
   \hspace*{19mm}\verb|   n  o  p  q  r  s  t  u  v  w  x  y  z|\\
   \hspace*{19mm}\verb|   A  B  C  D  E  F  G  H  I  J  K  L  M|\\
   \hspace*{19mm}\verb|   N  O  P  Q  R  S  T  U  V  W  X  Y  Z|\\
\\
\NoRegle{6}{\it chiffre}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|0  1  2  3  4  5  6  7  8  9|\\

\section{Les constantes}
%===================
\NoRegle{7}{\it constante}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-flottante}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-entière}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-d-énumération}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-caractère}\\
\\
\NoRegle{8}{\it constante-flottante}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it partie-fractionnaire}
      \hspace{3mm}{\it partie-exposant\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-flottant\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}
      \hspace{3mm}{\it partie-exposant}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-flottant\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{9}{\it partie-fractionnaire}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt .}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}
      \hspace{3mm}{\tt .}\\
\\
\NoRegle{10}{\it partie-exposant}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt e}
      \hspace{3mm}{\it signe\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt E}
      \hspace{3mm}{\it signe\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}\\
\\
\NoRegle{11}{\it signe}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|+  -|\\
\\
\NoRegle{12}{\it séquence-de-chiffres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-chiffres}
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
\\
\NoRegle{13}{\it suffixe-flottant}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|f  l  F  L|\\
\\
\NoRegle{14}{\it constante-entière}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-décimale}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-entier\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-octale}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-entier\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-hexadécimale}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-entier\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{15}{\it constante-décimale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chiffre-non-nul}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-décimale}
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
\\
\NoRegle{16}{\it constante-octale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt 0}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-octale}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}\\
\\
\NoRegle{17}{\it constante-hexadécimale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt 0x}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-hexadécimal}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt 0X}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-hexadécimal}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-hexadécimale}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-hexadécimal}\\
\\
\NoRegle{18}{\it chiffre-non-nul}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|1  2  3  4  5  6  7  8  9|\\
\\
\NoRegle{19}{\it chiffre-octal}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|0  1  2  3  4  5  6  7|\\
\\
\NoRegle{20}{\it chiffre-hexadécimal}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|0  1  2  3  4  5  6  7  8  9|\\
   \hspace*{19mm}\verb|a  b  c  d  e  f  A  B  C  D  E  F|\\
\\
\NoRegle{21}{\it suffixe-entier}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it suffixe-non-signé}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-long\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it suffixe-long}
      \hspace{3mm}{\it suffixe-non-signé\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{22}{\it suffixe-non-signé}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|u  U|\\
\\
\NoRegle{23}{\it suffixe-long}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|l  L|\\
\\
\NoRegle{24}{\it constante-d-énumération}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
\NoRegle{25}{\it constante-caractère}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt '}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-c}
      \hspace{3mm}{\tt '}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt L'}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-c}
      \hspace{3mm}{\tt '}\\
\\
\NoRegle{26}{\it séquence-de-caractères-c}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it caractère-c}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-c}
      \hspace{3mm}{\it caractère-c}\\
\\
\NoRegle{27}{\it caractère-c}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}n'importe quel membre du jeu de caractères source sauf
      le quote ({\tt '})\\
      \hspace*{19mm}le {\it backslash} (\verb|\|) ou le {\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement}\\
\\
\NoRegle{28}{\it séquence-d-échappement}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement-simple}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement-octale}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement-hexadécimale}\\
\\
\NoRegle{29}{\it séquence-d-échappement-simple}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|\'  \"  \?  \\|\\
   \hspace*{19mm}\verb|\a  \b  \f  \n  \r  \t  \v|\\
\\
\NoRegle{30}{\it séquence-d-échappement-octale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|\|
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|\|
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|\|
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-octal}\\
\\
\NoRegle{31}{\it séquence-d-échappement-hexadécimale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|\x|
      \hspace{3mm}{\it chiffre-hexadécimal}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement-hexadécimale}
      \hspace{3mm}{\it chiffre-hexadécimal}\\

\section{Les chaînes littérales}
%===========================
\NoRegle{32}{\it chaîne-littérale}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt "}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-s\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt "}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt L"}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-s\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt "}\\
\\
\NoRegle{33}{\it séquence-de-caractères-s}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it caractère-s}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-s}
      \hspace{3mm}{\it caractère-s}\\
\\
\NoRegle{34}{\it caractère-s}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}n'importe quel membre du jeu de caractères source sauf
      le {\it double quote} ({\tt "})\\
      \hspace*{19mm}le {\it backslash} (\verb|\|) ou le {\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-d-échappement}\\

\section{Les opérateurs}
%===================
\NoRegle{35}{\it opérateur}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|[  ]  (  )  .  ->|\\
   \hspace*{19mm}\verb|++  --  &  *  +  -  ~  !  sizeof|\\
   \hspace*{19mm}\verb+/  %  <<  >>  <  >  <=  >=  ==  !=  ^  |  &&  ||+\\
   \hspace*{19mm}\verb|?  :|\\
   \hspace*{19mm}\verb`=  *=  /=  %=  +=  -=  <<=  >>=  &=  ^=  |=`\\
   \hspace*{19mm}\verb|,  #  ##|

\section{La ponctuation}
%=======================
\NoRegle{36}{\it ponctuation}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|[  ]  (  )  {  }  *  ,  :  =  ;  ...  #|\\

\section{Nom de fichier d'inclusion}
%===================================
\NoRegle{37}{\it nom-fichier-inclusion}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt <}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-h}
      \hspace{3mm}{\tt >}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt "}
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-q}
      \hspace{3mm}{\tt "}\\
\\
\NoRegle{38}{\it séquence-de-caractères-h}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it caractère-h}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-h}
      \hspace{3mm}{\it caractère-h}\\
\\
\NoRegle{39}{\it caractère-h}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}n'importe quel membre du jeu de caractères source sauf
      {\tt >} ou le {\it newline}\\
\\
\NoRegle{40}{\it séquence-de-caractères-q}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it caractère-q}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it séquence-de-caractères-q}
      \hspace{3mm}{\it caractère-q}\\
\\
\NoRegle{41}{\it caractère-q}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}n'importe quel membre du jeu de caractères source sauf
      {\tt "} ou le {\it newline}\\

\section{Les nombres du préprocesseur}
%=================================
\NoRegle{42}{\it nombre-du-pp}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt .}
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}
      \hspace{3mm}{\it chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}
      \hspace{3mm}{\it non-chiffre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}
      \hspace{3mm}{\tt e}
      \hspace{3mm}{\it signe}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}
      \hspace{3mm}{\tt E}
      \hspace{3mm}{\it signe}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nombre-du-pp}
      \hspace{3mm}{\tt .}\\

\section{Les expressions}
%========================
\NoRegle{43}{\it expression-primaire}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it chaîne-littérale}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
\\
\NoRegle{44}{\it expression-postfixée}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-primaire}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt [}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt ]}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-d-expressions-paramètres\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt .}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt ->}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt ++}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}
      \hspace{3mm}{\tt --}\\
\\
\NoRegle{45}{\it liste-d-expressions-paramètres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-expressions-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
\\
\NoRegle{46}{\it expression-unaire}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-postfixée}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt ++}
      \hspace{3mm}{\it expression-unaire}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt --}
      \hspace{3mm}{\it expression-unaire}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it opérateur-unaire}
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt sizeof}
      \hspace{3mm}{\it expression-unaire}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt sizeof (}
      \hspace{3mm}{\it nom-de-type}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
\\
\NoRegle{47}{\it opérateur-unaire}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb|&  *  +  -  ~  !|\\
\\
\NoRegle{48}{\it expression-cast}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-unaire}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it nom-de-type}
      \hspace{3mm}{\tt )}
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
\\
\NoRegle{49}{\it expression-multiplicative}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}
      \hspace{3mm}{\tt *}
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}
      \hspace{3mm}{\tt /}
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}
      \hspace{3mm}\verb|%|
      \hspace{3mm}{\it expression-cast}\\
\\
\NoRegle{50}{\it expression-additive}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-additive}
      \hspace{3mm}{\tt +}
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-additive}
      \hspace{3mm}{\tt -}
      \hspace{3mm}{\it expression-multiplicative}\\
\\
\NoRegle{51}{\it expression-décalage}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-additive}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}
      \hspace{3mm}{\tt <<}
      \hspace{3mm}{\it expression-additive}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}
      \hspace{3mm}{\tt >>}
      \hspace{3mm}{\it expression-additive}\\
\\
\NoRegle{52}{\it expression-relation}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}
      \hspace{3mm}{\tt <}
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}
      \hspace{3mm}{\tt >}
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}
      \hspace{3mm}{\tt <=}
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}
      \hspace{3mm}{\tt >=}
      \hspace{3mm}{\it expression-décalage}\\
\\
\NoRegle{53}{\it expression-égalité}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-égalité}
      \hspace{3mm}{\tt ==}
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-égalité}
      \hspace{3mm}{\tt !=}
      \hspace{3mm}{\it expression-relation}\\
\\
\NoRegle{54}{\it expression-{\sc et}}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-égalité}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}}
      \hspace{3mm}\verb|&|
      \hspace{3mm}{\it expression-égalité}\\
\\
\NoRegle{55}{\it expression-{\sc ou}-exclusif}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-exclusif}
      \hspace{3mm}\verb|^|
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}}\\
\\
\NoRegle{56}{\it expression-{\sc ou}-inclusif}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-exclusif}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-inclusif}
      \hspace{3mm}\verb+|+
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-exclusif}\\
\\
\NoRegle{57}{\it expression-{\sc et}-logique}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-inclusif}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}-logique}~
      \hspace{3mm}\verb|&&|
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-inclusif}\\
\\
\NoRegle{58}{\it expression-{\sc ou}-logique}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}-logique}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-logique}~
      \hspace{3mm}\verb+||+
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc et}-logique}\\
\\
\NoRegle{59}{\it expression-conditionnelle}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-logique}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-{\sc ou}-logique}
      \hspace{3mm}{\tt ?}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it expression-conditionnelle}\\
\\
\NoRegle{60}{\it expression-affectation}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-conditionnelle}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-unaire}
      \hspace{3mm}{\it opérateur-affectation}
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
\\
\NoRegle{61}{\it opérateur-affectation}~: un parmi\\
   \hspace*{19mm}\verb`=  *=  /=  %=  +=  -=  <<=  >>=  &=  ^=  |=`\\
\\
\NoRegle{62}{\it expression}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
\\
\NoRegle{63}{\it expression-constante}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-conditionnelle}\\

\section{Les déclarations}
%=====================
\NoRegle{64}{\it déclaration}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-init\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
\\
\NoRegle{65}{\it spécificateurs-de-déclaration}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-classe-mémoire}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-type}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{66}{\it liste-de-déclarateurs-init}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-init}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-init}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-init}\\
\\
\NoRegle{67}{\it déclarateur-init}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}
      \hspace{3mm}{\tt =}
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\
\\
\NoRegle{68}{\it spécificateur-de-classe-mémoire}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt auto}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow
      $ \hspace{3mm}{\tt extern}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt static}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt register}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt typedef}\\
\\
\NoRegle{69}{\it spécificateur-de-type}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt void}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt char}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt short}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt int}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt long}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt float}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt double}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt signed}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt unsigned}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-struct-ou-union}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-d-énumération}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it nom-de-typedef}\\
\\
\NoRegle{70}{\it spécificateur-de-struct-ou-union}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it struct-ou-union}
      \hspace{3mm}{\it identificateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-struct}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it struct-ou-union}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
\NoRegle{71}{\it struct-ou-union}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt union}\\
\\
\NoRegle{72}{\it liste-de-déclarations-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-struct}
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-struct}\\
\\
\NoRegle{73}{\it déclaration-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
\\
\NoRegle{74}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateur-de-type}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{75}{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-de-struct}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarateurs-de-struct}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-de-struct}\\
\\
\NoRegle{76}{\it déclarateur-de-struct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}\\
\\
\NoRegle{77}{\it spécificateur-d-énumération}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt enum}
      \hspace{3mm}{\it identificateur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}\verb|{|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-énumérateurs} 
      \hspace{3mm}\verb|}|\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt enum}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
\NoRegle{78}{\it liste-d-énumérateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it énumérateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-énumérateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it énumérateur}\\
\\
\NoRegle{79}{\it énumérateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-d-énumération}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it constante-d-énumération}
      \hspace{3mm}{\tt =}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}\\
\\
\NoRegle{80}{\it qualificatif-de-type}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt const}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt volatile}\\
\\
\NoRegle{81}{\it déclarateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it pointeur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}\\
\\
\NoRegle{82}{\it déclarateur-direct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt [}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ]}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-types-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-direct}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-d-identificateurs\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
\\
\NoRegle{83}{\it pointeur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt *}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt *}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it pointeur}\\
\\
\NoRegle{84}{\it liste-de-qualificatifs-de-types}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-qualificatifs-de-types}
      \hspace{3mm}{\it qualificatif-de-type}\\
\\
\NoRegle{85}{\it liste-de-types-de-paramètres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\tt ...}\\
\\
\NoRegle{86}{\it liste-de-paramètres}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-paramètre}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-paramètres}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it déclaration-de-paramètre}\\
\\
\NoRegle{87}{\it déclaration-de-paramètre}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{88}{\it liste-d-identificateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-identificateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
\NoRegle{89}{\it nom-de-type}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{90}{\it déclarateur-abstrait}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it pointeur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it pointeur\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait-direct}\\
\\
\NoRegle{91}{\it déclarateur-abstrait-direct}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait-direct\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt [}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ]}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$ 
      \hspace{3mm}{\it déclarateur-abstrait-direct\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt (}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-types-de-paramètres\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
\\
\NoRegle{92}{\it nom-de-typedef}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}\\
\\
\NoRegle{93}{\it initialisateur}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression-affectation}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-d-initialisateurs}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb+{+
      \hspace{3mm}{\it liste-d-initialisateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}\verb+}+\\
\\
\NoRegle{94}{\it liste-d-initialisateurs}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-initialisateurs}
      \hspace{3mm}{\tt ,}
      \hspace{3mm}{\it initialisateur}\\

\section{Les instructions}
%=========================
\NoRegle{95}{\it instruction}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-étiquettée}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-composée}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-expression}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-sélection}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-itération}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction-saut}\\
\\
\NoRegle{96}{\it instruction-étiquettée}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt case}
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt default}
      \hspace{3mm}{\tt :}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
\\
\NoRegle{97}{\it instruction-composée}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|{|
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it liste-d-instructions\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}\verb|}|\\
\\
\NoRegle{98}{\it liste-de-déclarations}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations}
      \hspace{3mm}{\it déclaration}\\
\\
\NoRegle{99}{\it liste-d-instructions}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-instructions}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
\\
\NoRegle{100}{\it instruction-expression}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it expression\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
\\
\NoRegle{101}{\it instruction-sélection}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt if (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt if (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )}
      \hspace{3mm}{\it instruction}
      \hspace{3mm}{\tt else}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt switch (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
\\
\NoRegle{102}{\it instruction-itération}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt while (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )}
      \hspace{3mm}{\it instruction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt do}
      \hspace{3mm}{\it instruction}
      \hspace{3mm}{\tt while (}
      \hspace{3mm}{\it expression}
      \hspace{3mm}{\tt )  ;}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt for (}
      \hspace{3mm}{\it expression\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}
      \hspace{3mm}{\it expression\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}
      \hspace{3mm}{\it expression\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt )}\\
      \hspace*{19mm}{\it instruction}\\
\\
\NoRegle{103}{\it instruction-saut}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt goto}
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt continue}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt break}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\tt return}
      \hspace{3mm}{\it expression\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\tt ;}\\

\section{Définitions externes}
%=============================
\NoRegle{104}{\it unité-de-compilation}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration-externe}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it unité-de-compilation}
      \hspace{3mm}{\it déclaration-externe}\\
\\
\NoRegle{105}{\it déclaration-externe}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it définition-de-fonction}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it déclaration}\\
\\
\NoRegle{106}{\it définition-de-fonction}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it spécificateurs-de-déclaration\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it déclarateur}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations\/$_{option}$}\\
      \hspace*{19mm}{\it instruction-composée}\\

\section{Directives du préprocesseur}
%====================================
\NoRegle{107}{\it fichier-du-pp}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{108}{\it groupe}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it partie-de-groupe}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it groupe}
      \hspace{3mm}{\it partie-de-groupe}\\
\\
\NoRegle{109}{\it partie-de-groupe}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it section-if}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it ligne-directive}\\
\\
\NoRegle{110}{\it section-if}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it groupe-if}
      \hspace{3mm}{\it liste-de-groupes-elif\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it groupe-else\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it ligne-endif}\\
\\
\NoRegle{111}{\it groupe-if}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  if|
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}
      \hspace{3mm}{\it newline}
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  ifdef|
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it newline}
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  ifndef|
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it newline}
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{112}{\it liste-de-groupes-elif}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it groupe-elif}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-de-groupes-elif}
      \hspace{3mm}{\it groupe-elif}\\
\\
\NoRegle{113}{\it groupe-elif}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  elif|
      \hspace{3mm}{\it expression-constante}
      \hspace{3mm}{\it newline}
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{114}{\it groupe-else}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  else|
      \hspace{3mm}{\it newline}
      \hspace{3mm}{\it groupe\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{115}{\it ligne-endif}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  endif|
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
\\
\NoRegle{116}{\it ligne-directive}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  include|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  define|
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it remplacement}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  define|
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it parenthèse-g}
      \hspace{3mm}{\it liste-d-identificateurs\/$_{option}$}\\
      \hspace*{19mm}{\it remplacement}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  undef|
      \hspace{3mm}{\it identificateur}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  line|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  error|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#  pragma|
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp\/$_{option}$}
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}\verb|#|
      \hspace{3mm}{\it newline}\\
\\
\NoRegle{117}{\it parenthèse-g}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}le caractère \verb|(| non précédé d'un espace blanc\\
\\
\NoRegle{118}{\it remplacement}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp\/$_{option}$}\\
\\
\NoRegle{119}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it unité-lexicale-du-pp}\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}{\it liste-d-unités-lexicales-du-pp}
      \hspace{3mm}{\it unité-lexicale-du-pp}\\
\\
\NoRegle{120}{\it newline}~:\\
   \hspace*{10mm}$\Rightarrow$
      \hspace{3mm}le caractère séparateur de lignes

\newpage
\section{Références croisées de la grammaire}
%============================================
%
%   Les references croisees sont des tableaux
%
\begin{supertabular}{p{6.5cm}l}
   caractère-c &{\small {\bf 27} 26}\\
   caractère-h &{\small {\bf 39} 38}\\
   caractère-q &{\small {\bf 41} 40}\\
   caractère-s &{\small {\bf 34} 33}\\
   chaîne-littérale &{\small {\bf 2} 1, 2, 43}\\
   chiffre &{\small {\bf 6} 4, 42}\\
   chiffre-hexadécimal &{\small {\bf 20} 17, 31}\\
   chiffre-non-nul &{\small {\bf 18} 15}\\
   chiffre-octal &{\small {\bf 19} 16, 30}\\
   constante &{\small {\bf 7} 1, 43}\\
   constante-caractère &{\small {\bf 25} 2, 7}\\
   constante-d-énumération &{\small {\bf 24} 7, 79}\\
   constante-décimale &{\small {\bf 15} 14, 15}\\
   constante-entière &{\small {\bf 14} 7}\\
   constante-flottante &{\small {\bf 8} 7}\\
   constante-hexadécimale &{\small {\bf 17} 14, 17}\\
   constante-octale &{\small {\bf 16} 14}\\
   déclarateur &{\small {\bf 81} 67, 76, 82 87, 106}\\
   déclarateur-abstrait &{\small {\bf 90} 87, 89, 91}\\
   déclarateur-abstrait-direct &{\small {\bf 91} 90, 91}\\
   déclarateur-de-struct &{\small {\bf 76} 75}\\
   déclarateur-direct &{\small {\bf 82} 81, 82}\\
   déclarateur-init &{\small {\bf 67} 66}\\
   déclaration &{\small {\bf 64} 98, 105}\\
   déclaration-de-paramètre &{\small {\bf 87} 86}\\
   déclaration-de-struct &{\small {\bf 73} 72}\\
   déclaration-externe &{\small {\bf 105} 104}\\
   définition-de-fonction &{\small {\bf 106} 105}\\
   énumérateur &{\small {\bf 79} 78}\\
   expression &{\small {\bf 62} 43, 44, 59, 62, 100, 101, 102, 103}\\
   expression-additive &{\small {\bf 50} 50, 51}\\
   expression-affectation &{\small {\bf 60} 45, 60, 62, 93}\\
   expression-cast &{\small {\bf 48} 46, 48, 49}\\
   expression-conditionnelle &{\small {\bf 59} 59, 60, 63}\\
   expression-constante &{\small {\bf 63} 76, 79, 82, 91, 96, 111, 113}\\
   expression-décalage &{\small {\bf 51} 51, 52}\\
   expression-égalité &{\small {\bf 53} 53, 54}\\
   expression-{\sc et} &{\small {\bf 54} 54, 55}\\
   expression-{\sc et}-logique &{\small {\bf 57} 57, 58}\\
   expression-multiplicative &{\small {\bf 49} 49, 50}\\
   expression-{\sc ou}-exclusif &{\small {\bf 55} 55, 56}\\
   expression-{\sc ou}-inclusif &{\small {\bf 56} 56, 57}\\
   expression-{\sc ou}-logique &{\small {\bf 58} 58, 59}\\
   expression-postfixée &{\small {\bf 44} 44, 46}\\
   expression-primaire &{\small {\bf 43} 44}\\
   expression-relation &{\small {\bf 52} 52, 53}\\
   expression-unaire &{\small {\bf 46} 46, 48, 60}\\
   fichier-du-pp &{\small {\bf 107}}\\
   groupe &{\small {\bf 108} 107, 108, 111, 113, 114}\\
   groupe-elif &{\small {\bf 113} 112}\\
   groupe-else &{\small {\bf 114} 110}\\
   groupe-if &{\small {\bf 111} 110}\\
   identificateur &{\small {\bf 4} 1, 2, 4, 24, 43, 44, 70, 77, 82 88, 92, 96, 103, 111, 116}\\
   initialisateur &{\small {\bf 93} 67, 94}\\
   instruction &{\small {\bf 95} 96, 99, 101, 102}\\
   instruction-composée &{\small {\bf 97} 95, 106}\\
   instruction-étiquettée &{\small {\bf 96} 95}\\
   instruction-expression &{\small {\bf 100} 95}\\
   instruction-itération &{\small {\bf 102} 95}\\
   instruction-saut &{\small {\bf 103} 95}\\
   instruction-sélection &{\small {\bf 101} 95}\\
   ligne-directive &{\small {\bf 116} 109}\\
   ligne-endif &{\small {\bf 115} 110}\\
   liste-d-énumérateurs &{\small {\bf 78} 77, 78}\\
   liste-de-déclarateurs-de-struct &{\small {\bf 75} 73, 75}\\
   liste-de-déclarateurs-init &{\small {\bf 66} 64, 66}\\
   liste-de-déclarations &{\small {\bf 98} 97, 98, 106}\\
   liste-de-déclarations-de-struct &{\small {\bf 72} 70, 72}\\
   liste-de-groupes-elif &{\small {\bf 112} 110, 112}\\
   liste-de-paramètres &{\small {\bf 86} 85, 86}\\
   liste-de-qualificatifs-de-types &{\small {\bf 84} 83, 84}\\
   liste-de-spécificateurs-et-qualificatifs &{\small {\bf 74} 73, 74, 89}\\
   liste-de-types-de-paramètres &{\small {\bf 85} 82, 91}\\
   liste-d-expressions-paramètres &{\small {\bf 45} 44, 45}\\
   liste-d-identificateurs &{\small {\bf 88} 82, 88, 116}\\
   liste-d-initialisateurs &{\small {\bf 94} 93, 94}\\
   liste-d-instructions &{\small {\bf 99} 97, 99}\\
   liste-d-unités-lexicales-du-pp &{\small {\bf 119} 109, 116, 118, 119}\\
   mot-clé &{\small {\bf 3} 1}\\
   newline &{\small {\bf 120} 27, 109, 111, 113, 114, 115, 116}\\
   nom-de-type &{\small {\bf 89} 46, 48}\\
   nom-de-typedef &{\small {\bf 92} 69}\\
   nom-fichier-inclusion &{\small {\bf 37} 2}\\
   nombre-du-pp &{\small {\bf 42} 2, 42}\\
   non-chiffre &{\small {\bf 5} 4, 15, 42}\\
   opérateur &{\small {\bf 5} 1, 2}\\
   opérateur-affectation &{\small {\bf 61} 60}\\
   opérateur-unaire &{\small {\bf 47} 46}\\
   parenthèse-g &{\small {\bf 117} 116}\\
   partie-de-groupe &{\small {\bf 109} 108}\\
   partie-exposant &{\small {\bf 10} 8}\\
   partie-fractionnaire &{\small {\bf 9} 8}\\
   pointeur &{\small {\bf 83} 81, 83, 90}\\
   ponctuation &{\small {\bf 36} 1, 2}\\
   qualificatif-de-type &{\small {\bf 80} 65, 74, 84}\\
   remplacement &{\small {\bf 118} 116}\\
   section-if &{\small {\bf 110} 109}\\
   séquence-de-caractères-c &{\small {\bf 26} 25, 26}\\
   séquence-de-caractères-h &{\small {\bf 38} 37, 38}\\
   séquence-de-caractères-q &{\small {\bf 40} 37, 40}\\
   séquence-de-caractères-s &{\small {\bf 33} 32, 33}\\
   séquence-d-échappement &{\small {\bf 28} 27, 34}\\
   séquence-d-échappement-hexadécimale &{\small {\bf 31} 28, 31}\\
   séquence-d-échappement-octale &{\small {\bf 30} 28}\\
   séquence-d-échappement-simple &{\small {\bf 29} 28}\\
   séquence-de-chiffres &{\small {\bf 12} 8, 9, 10}\\
   signe &{\small {\bf 11} 10, 42}\\
   spécificateur-d-énumération &{\small {\bf 77} 69}\\
   spécificateur-de-classe-mémoire &{\small {\bf 68} 65}\\
   spécificateur-de-struct-ou-union &{\small {\bf 70} 69}\\
   spécificateur-de-type &{\small {\bf 69} 65, 74}\\
   spécificateurs-de-déclaration &{\small {\bf 65} 64, 65, 87, 106}\\
   struct-ou-union &{\small {\bf 71} 70}\\
   suffixe-entier &{\small {\bf 21} 14}\\
   suffixe-flottant &{\small {\bf 13} 8}\\
   suffixe-long &{\small {\bf 23} 21}\\
   suffixe-non-signé &{\small {\bf 22} 21}\\
   unité-de-compilation &{\small {\bf 104} 104}\\
   unité-lexicale &{\small {\bf 1}}\\
   unité-lexicale-du-pp &{\small {\bf 2} 119}\\
\end{supertabular}

fin des références croisées de la grammaire
